<h>                                《长征》(1)

<h>                                 　　第一集
<p>   1934年4月，中央苏区的北大门广昌已成为蒋介石进攻的目标了。以博古为首的
   中共中央，不顾朱德、周恩来等人的反对，调集红军主力一、三、九军团的九个
             坚守广昌，同有着优势兵力和武器装备的敌人拼消耗。

<p>   　　毛泽东虽被罢免了军事指挥权，任中华苏维埃主席，但为尽一个共产党人的
   职责，又向党中央提出了诱敌深入，寻机歼灭敌人有生力量的积极防御战略。遗
   憾的是遭到了博古和共产国际派来的军事顾问李德的坚决反对。周恩来也因赞同
                          毛泽东的建议被留守瑞金。

<p>   　　4月10日，国民党军队向广昌进攻。用飞机轮番轰炸，用大炮猛烈轰击。我
           尽管给敌人以重创和打击，红一、三军团也遭受重大损失。

<h>                                 　　第二集

<p>   　　毛泽东在会昌调查研究和指导工作。他了解到南线陈济棠与蒋介石矛盾重重
   ，欲将红军战略转移的突破口选在南线；他深入群众，组织游击队打入被粤军占
   领的筠门岭做工作，宣传红军的主张。此时，中央打来电话要毛泽东立即回瑞金
                                     。

<p>   　　周恩来提议在政治局会议上传达共产党国际同意红军转移的指示。受到李德
   、博古的反对。在政治局会议上，李德、博古否定了毛泽东向湖南中部转移，调
                                    动江
   西敌人至湖南消灭的意见，遂成立了以李德、博古、周恩来为首的三人团，秘密
   实施长征前的准备工作。周恩来筹划组建中国工农红军北上抗日选遗队和红六军
   团退出湘赣边界向湖南中部挺进的计划；委托毛泽东编写《游击战争》的小册子
   ；秘密接触南天王陈济棠的幕僚，为红军战略转移创造有利条件；巧妙地为邓小
          平安排工作。同时，他还说服李德、博古允许毛泽东一起转移。

<h>                                 　　第三集

<p>   　　李德因共产国际不同意他以毛泽东、周恩来赴苏养病为名，实将毛、周从苏
                             区调走的建议而恼怒
   。他粗暴地对待烧开水的战士，受到总参谋长刘伯承的严厉批评。毛泽东就要去
   往于都为红军突围转移进行实地考察了。已有身孕的贺子珍默默地为毛泽东整理
   行装。中华苏维埃中央人民银行行长毛泽民用自己仅有的两块银元为侄子小毛买
   糖。为妥善保管红军的秘密金库，毛泽东提出：分散管理，多留些给苏区部队的
   原则。李德霸道地免去了刘伯承总参谋长的职务，周恩来借机安排刘伯承为红五
   团参谋长。副总参谋长叶剑英接替总参谋长职务，实施转移方案。正在这时，
                   要参谋报告：陈毅同志在前线负了重伤　

<h>                                 　　第四集

<p>   　　1934年10月，大队红军从于都出发，迅速渡过了于都河，并以迅雷不及掩耳
       之势秘密通过了敌人的第一、二、三道封锁线。与此同时，红六军团经
   过78天的西征突围作战与红二军团在湘西会师。博古和李德过高地估计了红军的
   军事力量，仍坚持按预定的路线到湘西与红二、六军团会师。周恩来“应慎重研
   究未来红军行军方向”的主张被博古否定了。彭德怀提出的必须力避与敌在湘江
          一带决战的军事建议同样遭到李德的拒绝。毛泽东针对奔袭湘江
   的作战命令会给数万红军带来的严重损失，连夜找“三人团”请示复议作战计划
                   。李德不耐烦地指责毛泽东不要危言耸听。

<h>                                 　　第五集

<p>   　　蒋介石委任湘军何键为追剿司令，薛岳为追剿军前敌总指挥，共商追堵红军
                                   在湘江
   会战的作战方案。薛岳告知何键，为使桂系白崇禧全力支持，委派追剿军第一路
   军司令刘建绪南下游说。红军攻下了道县，毛泽东更加焦急，决定由洛甫说服“
          三人团”千万不要过潇水红军先头部队于11月27日准时渡过湘江
                 。然而，桂系白崇禧为了保护广西地盘，在湘江
   南岸布置了专门攻击红军后卫部队的作战计划。数万红军的生命危在旦夕。李德
   、博古等一次又一次地否决毛泽东、彭德怀等同志的正确建议，1934年11月25日
        主力红军在“突破敌人第四道封锁线，渡过湘健钡拿令下，在湘江
   与国民党军队展开了浴血奋战。桂系白崇禧在蒋介石数度电令之下，为避免蒋介
   石的中央军深入桂北，下令向红军发起进攻。我红一、三军团顽强作战，给敌人
   以重创，但也付出发惨重的代价。为确保中央纵队左右翼的安全，彭德怀和杨尚
           昆亲临五师阵地督战。并电请中央纵队和军委纵队快速过健

<h>                                 　　第六集

<p>                        　　周恩来与朱德共同研究过江
   方案。为了加快行军速度，中革军委命令：必须扔掉一切不必要的坛坛罐罐。毛
   泽东在行军中以祠堂为话题，与王稼祥、洛甫谈论共产党人必须立一条规矩，任
         何人不得利用手中的权力吓唬同志，更不允许拿瞎话当真话，欺骗
                           同志，愚弄百姓。在湘江
   桥头，周恩来用嘶哑的声音指挥红军冒着敌人的炮火快速过桥。在中革军委的指
   挥所里，叶剑英报告了指挥员们分散到各个战场情况。李德要求恢复部队建制。
                  博古要李德面对现实。周恩来一直坚持在湘江
         东岸的渡口，指挥部队抢渡。当他看到毛泽东大步走来时，立即迎
                 上去，请他迅速过江。毛泽东说：咱们一起过江
   ！周恩来说：我还要在后面交待任务。毛泽东以无比悲痛的心情阅读着前线战报
   ，毛泽东从朱德那里得知，李德还要处分那些活着回来的同志，无比愤慨地要去
                讨个公道！从李德的枪下救出了周团长。渡过湘江
   后，红军的处境仍然极端危险。这时，蒋介石已判明红军的意图，有通往湘鄂西
        的路上部署了重兵，准备在这里围歼红军的主力。主力红军渡过湘江
   之后，整个队伍已由8万多人锐减到3万多人。博古拿着一支手枪似准备自杀。遂
                               被聂荣臻劝阻。

<h>                                 　　第七集

<p>                         　　刘富带着十多个老表由江
   西追上转移的红军，他们向毛泽东控诉红军走后白军还乡团的罪行，哭诉游击队
   队长阿玉牺牲的情景。毛泽东在长时间的凝思后，以大无畏的气魄咏叹《十六字
                            令》。李德顽固坚持原
            定北出湘西同红二、六军团会合的方案。毛泽东力主放弃原
   定计划，向敌人力量薄弱的贵州前进。为了解决中央红军向何处去的问题。1934
   年12月12日，党中央在湖南通道召开了一次临时会议，主要讨论了战略方向问题
      。李德仍坚持朝二、六军团的方向北进，毛泽东果断提出中央红军放弃原
   计划，改向敌人力量薄弱的贵州前进的主张。他的正确意见得到与会者的赞同。
                 但李德、博古仍以"三人团"的名义坚持北去湘江
   的计划。周恩来接受洛甫的建议，在黎平召开政治局会议。会议否定了北去湘西
   的主张，决定向遵义进发。力争把十几万敌军甩在湘西，为红军争取主动。同时
   ，决定由刘伯承任中革军委总参谋长兼军委纵队司令。周恩来把会议决定的译文
                         向李德通报，李德大发雷霆。

<h>                                 　　第八集

<p>   　　红军突然挥师西进贵州，打乱了蒋介石的部署。蒋介石电令何健、薛岳坚持
                                   在湘黔
   交界张网，坐等红军。贺龙所部危逼常德。何健借机调湘军嫡系回援常德。蒋介
   石密电薛岳拿下镇远，控制贵阳，并命贵州军阀王家烈在遵义消灭红军。贵州军
   阀王家烈则欲借红军或蒋介石之手消灭对手侯之担。蒋介石对参谋团主任贺国光
       交待控制西南诸省的构想，让他立即入川，命刘湘派精锐部队陈兵长江
   南岸，并密切注视川北红军的动向，勿让朱毛红军与其会合。王家烈召集属下共
            商消灭红军的策略。侯之担当众保证红军插翅也飞不过乌江
                       。周恩来向刘伯承转达了北渡乌江
   、西进遵义的决定，并征询刘伯承的意见。李德在险恶的山路上煽动博古说服周
   恩来，企图否定黎平会议的决定。毛泽东审时度势，要求在办好内部事情的同时
                          ，还要兄周恩来渡过乌江
   。红军队伍在群山起伏的大山中长途跋涉。王稼祥与聂荣臻等高级将领交换意见
                   。王稼祥与洛甫商讨由毛泽东来领导红军。

<h>                                 　　第九集

<p>          　　刘伯承在红一军团临时指挥部向林彪、聂荣臻了解抢渡乌江
         的情况。红军巧装蔷冒雨夜袭遵义城。各界百姓倾城而出，欢迎
   红军。为了开好中央政治局扩大会议，刘伯承从军事上做了周密的布置；朱德提
   出要发扬民主畅所欲言的建议与毛泽东不谋而合。毛泽东与洛甫、王稼祥商讨遵
   义会议的议题。洛甫、王稼祥同毛泽东的老师徐特立来见毛泽东。徐手捧《三通
   》向毛泽东讲述书的来历并请示释放关押在遵义的大儒赵乃康先生。毛泽东在胡
   班长的陪同下颇有兴致地观赏遵义的街景，碰到一位老年女干人，毛泽东给她两
   块银元并告诉她：红军就是为穷人为干人打天下的军队。刘英在遵义招募新兵，
                  胡班长等兄刘英办理青年参加红军的手续。

<h>                                 　　第十集

<p>   　　遵义会议在1935年1月15日至17日举行。它的目的之一，是检查在反第五次
                        “围剿”与西征中军事指挥的经
   验与教训。周恩来在发言中全力推举毛泽东领导红军，他的倡议得到多数人的支
                     持，会议做出了增选毛泽东为常委，协
   助周恩来负责军事；取消三人团，仍由朱德、周恩来为军事指挥者等决议。此时
   ，得知薛岳按蒋介石的命令，已向遵义集结，妄图把红军消灭在遵义一带，情况
   十分严重，周恩来向彭德怀交待作战任务：此役关系遵义会议能否顺利完成。19
   35年1月24日，红一军团不战而得土城。蒋介石、陈诚在南京遥控指挥，告诉薛
   岳决不让王家烈借口剿共离开贵阳，更不要把自己看成取代王家烈的人。四川军
   阀刘湘派川中名将郭勋祺向土城进发。郭电请刘湘命令潘佐旅迅速向其靠拢。在
   脸牵郭勋祺遭遇红三军团的伏击，郭勋祺立即电告潘佐限一小时内赶到，潘佐
   的部队不断增援，我军遭受伤亡。由于情报不准确，红军渐渐处于不利地位。为
   了稳定战局，朱德决定立即赶往前线，亲自指挥战斗。周恩来遂派总预备队干部
              团参战。在朱德的指挥下，干部团打得川军抱头鼠窜。
